---
aliases:
- ../4.0
- ../4.0.bn
date: '2008-01-11'
layout: single
title: KDE 4.0 প্রকাশিত হয়েছে
---

<h3 align="center">
   KDE প্রজেক্টের পক্ষ থেকে তাদের উন্নত মানের মুক্ত সফ্টওয়্যার ডেস্কটপের চতুর্থ প্রধান সংস্করণ প্রকাশ করা হয়েছে
</h3>
<p align="justify">
  <strong>
    চতুর্থ প্রধান সংস্করণের উন্মোচনের সাথে সাথে KDE সম্প্রদায়ের KDE 4 যুগের আরম্ভের সূচনা হল।
  </strong>
</p>
<p>
KDE সম্প্রদায় অত্যন্ত আনন্দের সাথে আপনার ব্যবহারের জন্য 
<a href="/announcements/4.0/">KDE 4.0.0</a> উপলব্ধ করছে। এই প্রকাশনার ফলে
KDE 4.0-র দীর্ঘকালব্যাপী ও কঠিন নির্মাণচক্রের সমাপ্তি ও KDE 4 যুগের প্রারম্ভ ঘোষিত হল।
</p>

<div class="text-center">
<a href="/announcements/4/4.0/desktop.png">
<img src="/announcements/4/4.0/desktop_thumb.png" class="img-fluid">
</a> <br/>
<em>KDE 4.0 ডেস্কটপ</em>
</div>
<br/>

<p>
KDE 4 <strong>Library</strong>-র বিভিন্ন অংশে উল্লেখযোগ্য পরিবর্তন করা হয়েছে।
Phonon মাল্টিমিডিয়া পরিকাঠামোর সাহায্যে প্ল্যাটফর্ম নির্বিশেষে সর্বধরনের KDE অ্যাপ্লিকেশনের জন্য মাল্টিমিডিয়া 
সমর্থন উপলব্ধ করা হয়েছে। Solid হার্ডওয়্যার ইন্টিগ্রেশন পরিকাঠামোর দরুণ (অপসারণযোগ্য) ডিভাইসের ব্যবহার 
সহজ করা হয়েছে এবং বিদ্যুৎসংযোগ পরিচালনার উদ্দেশ্যে বিবিধ সামগ্রী উপলব্ধ করা হয়েছে।
<p />
KDE 4 <strong>Desktop</strong>-র মধ্যে নতুন বৈশিষ্ট্য যোগ করা হয়েছে। Plasma ডেস্কটপ শেল দ্বারা ডেস্কটপের মধ্যে প্যানেল, মেনু ও উইজেট এবং নতুন ড্যাশবোর্ড কর্ম সহ একটি নতুন ডেস্কটপ প্রেক্ষাপট প্রস্তুত করা হয়েছে। বিভিন্ন উইন্ডো সহজে ব্যবহারের জন্য KDE উইন্ডো পরিচালনব্যবস্থা, KWin দ্বারা বর্তমানে উন্নত গ্রাফিক্যাল ইফেক্ট সমর্থিত হবে।
<p />
বিভিন্ন KDE <strong>অ্যাপ্লিকেশন</strong>-র মধ্যেও গুরুত্বপূর্ণ পরিবর্তন করা হয়েছে। ভেক্টর-ভিত্তিক চিত্রের 
মাধ্যমে ভিশুয়াল আপডেট, অভ্যন্তরীণ লাইব্রেরি, ইউজার ইন্টারফেসের উন্নতি, নতুন বৈশিষ্ট্য এবং অ্যাপ্লিকেশন, 
KDE 4.0-এ যোগ করা হয়েছে। KDE 4.0-র প্রযুক্তিগত উন্নয়ণের ক্ষেত্রে দুটি উল্লেখ্য নাম হল  
Okular - নতুন ডকুমেন্ট প্রদর্শন ব্যবস্থা ও Dolphin - নতুন ফাইল পরিচালন ব্যবস্থা।
<p />
Oxygen <strong>আর্টওয়ার্ক</strong> দল, ডেস্কটপের চেহারাছবির ভোল পাল্টে দিয়েছে। 
ব্যবহারকারীদের সামনে প্রদর্শিত KDE ডেস্কটপের সর্ব অংশে কিছু পরিবর্তন করা হয়ছে। 
সৌন্দর্য্য ও সুসংগতি Oxygen-র মূল উদ্দেশ্য।
</p>

<h3>ডেস্কটপ</h3>
<ul>
	<li>ডেস্কটপে উপলব্ধ নতুন শেলের নাম Plasma। ডেস্কটপ ও অ্যাপ্লিকেশন ব্যবহারের জন্য Plasma-র মাধ্যমে মেনু,
		প্যানেল ও অন্যান্য সহজে চিহ্নিত সামগ্রী উপলব্ধ করা হয়।
	</li>
	<li>KDE-র চিরপরিচিত ডেস্কটপ পরিচালন ব্যবস্থা, Kwin দ্বারা উন্নত সংমিশ্রণ বৈশিষ্ট্য সমর্থিত হবে।
		হার্ডওয়্যার দ্বারা চালিত চিত্রাঙ্কণ পদ্ধতির সাহায্যে উইন্ডোর সাথে ইন্টারেক্‌শন অত্যন্ত মশ্রিণ ও সরলভাবে সঞ্চালিত হয়।
	</li>
	<li>KDE 4.0-এ ব্যবহৃত চিত্রগুলি Oxygen আর্টওয়ার্কের অংশ।  Oxygen-র সাহায্যে সুসংগত, 
		কোমল ও সুন্দর চিত্রপটের বিন্যাস করা হয়েছে।
	</li>
</ul>
KDE-র নতুন ডেস্কটপ প্রেক্ষাপট সম্পর্কে বিস্তারিত জানতে <a href="./desktop">KDE 4.0 
Visual Guide</a> পড়ুন।

<h3>অ্যাপ্লিকেশন</h3>
<ul>
	<li>KDE-র চিরপরিচিত ওয়েব ব্রাউজার, Konqueror অত্যন্ত হালকা, পূর্ণ বৈশিষ্ট্য সমন্বিত ও বিভিন্ন 
		প্রমিত মান যেমন CSS 3 সমর্থন করতে সক্ষম</li>
	<li>KDE-র নতুন ফাইল পরিচালনব্যবস্থা Dolphin নির্মাণকালে ব্যবহারের সুবিধার উপর গুরুত্ব 
		প্রদান করা হয়েছে এবং সহজে ব্যবহারযোগ্য হলেও এটি অত্যন্ত ক্ষমতাসম্পন্ন সরঞ্জাম।
	</li>
	<li>নিয়ন্ত্রণ কেন্দ্রের নতুন প্রেক্ষাপট System Settings দ্বারা উপলব্ধ করা হয়েছে।
	    KSysGuard সিস্টেম নিরীক্ষণ ব্যবস্থার সাহায্যে সিস্টেমের বিবিধ রিসোর্স ও কাজ সহজে নিরীক্ষণ ও নিয়ন্ত্রণ করা যাবে।
	</li>
	</li>
	<li>KDE 4 ডকুমেন্ট প্রদর্শন ব্যবস্থা Okular দ্বারা বিভিন্ন ধরনের ফাইল সমর্থিত হয়।
		<a href="http://openusability.org">OpenUsability Project</a>-র 
		সহযোগিতায় Okular সহ KDE 4-র বেশ কয়েকটি অ্যাপ্লিকেশন উন্নত করা হয়েছে।
	</li>
	<li>KDE 4 প্রযুক্তি সহযোগে পরিবেশিত ও নির্মিত প্রথম অ্যাপ্লিকেশনগুলির তালিকার মধ্যে রয়েছে বিভিন্ন শিক্ষামূলক অ্যাপ্লিকেশন। চিত্রবিশিষ্ট 			মৌলিক পদার্থের পর্যায় সারণী প্রদর্শনকারী Kalzium ও Marble Desktop Globe দুটি উল্লেখযোগ্য শিক্ষামূলক অ্যাপ্লিকেশন। শিক্ষামূলক 			অ্যাপ্লিকেশনগুলি সম্পর্কে বিশদ জানতে <a href="./education">Visual Guide</a> পড়ুন।
	</li>
	<li>অনেকগুলি KDE Games আপডেট করা হয়েছে। KDE Games-র মধ্যে উপস্থিত কয়েকটি খেলা যেমন KMines-মাইনসুইপার খেলা 
		ও KPat-পেশেন্স খেলার, চেহারা পাল্টানো হয়েছে। নতুন ভেক্টর আর্টওয়ার্ক ও গ্রাফিক্যাল বৈশিষ্ট্যর সাহায্যে রিসোলিউশনের মাপ
		নির্বিশেষে খেলাগুলি প্রদর্শন করা সম্ভব হবে।
	</li>
</ul>
কয়েকটি অ্যাপ্লিকেশন সম্পর্কে <a href="./applications">KDE 4.0 Visual Guide</a>-র মধ্যে বিশদ আলোচনা করা হয়েছে।

<div class="text-center">
<a href="/announcements/4/4.0/dolphin-systemsettings-kickoff.png">
<img src="/announcements/4/4.0/dolphin-systemsettings-kickoff_thumb.png" class="img-fluid">
</a> <br/>
<em>ফাইল পরিচালন ব্যবস্থা, System Settings ও মেনুর ব্যবহার</em>
</div>
<br/>

<h3>লাইব্রেরি</h3>
<p>
<ul>
	<li>Phonon-র সাহায্যে অ্যাপ্লিকেশনগুলির জন্য মাল্টিমিডিয়া ক্ষমতা যেমন অডিও ও ভিডিও ব্যবহার করা সম্ভব হবে। 
		রানটাইমে পরিবর্তনযোগ্য বিভিন্ন ব্যাক-এন্ড Phonon দ্বারা প্রেক্ষাপটে ব্যবহার করা হয়। ডিফল্টরূপে, 
		KDE 4.0-র জন্য Xine ব্যাক-এন্ড প্রয়োগ করা হবে। এর সাহায্যে বিভিন্ন ধরনের ফাইলের জন্য উৎকর্ষ 
		মানের সমর্থন উপলন্ধ হবে। উপস্থিত মাল্টিমিডিয়ার জন্য ব্যবহারকারীরা Phonon-র সাহায্যে প্রযোজ্য 
		আউটপুট ডিভাইস নির্ধারণ করতে পারবেন।
	</li>
	<li>Solid হার্ডওয়্যার ইন্টিগ্রেশন পরিকাঠামোর সাহায্যে KDE অ্যাপ্লিকেশনের মধ্যে স্থায়ী ও অপসারণযোগ্য 
		ডিভাইস ব্যবহার করা সম্ভব হবে। সিস্টেমের অভ্যন্তরীণ বিদ্যুৎ পরিচালনার ক্ষমতা, নেটওয়ার্ক সংযোগ ও 
		ব্লু-টুথ ডিভাইসের ব্যবহার, Solid দ্বারা সার্থক করা সম্ভব হবে। HAL, NetworkManager ও 
		Bluez ব্লু-টুথ স্ট্যাকের ক্ষমতা Solid-র মধ্যে একত্রিত করা হলেও এই সমস্ত সামগ্রী কোনো অ্যাপ্লিকেশন
		 ক্ষতিগ্রস্ত না করে প্রয়োজনে পরিবর্তন করা সম্ভব হবে। এর ফলে সর্বাধিক ব্যবহারক্ষমতা উপলব্ধ হবে।
	</li>
	<li>KHTML is the webpage rendering engine used by  KDE-র ওয়েব ব্রাউজার Konqueror-র মধ্যে 
		KHTML ওয়েব পেজ রেন্ডারিং ইঞ্জিন  ব্যবহৃত হয়। KHTML অত্যন্ত হালকা ও আধুনিক প্রমিত মান যেম CSS 3 
		সমর্থন করতে সক্ষম। KHTML বিখ্যাত Acid 2 পরীক্ষাতেও সফলভাবে উত্তীর্ণ হয়েছে।
	</li>
	<li>kdelibs-র সাথে উপলব্ধ ThreadWeaver লাইব্রেরি দ্বারা উচ্চ মানের প্রেক্ষাপট উপলব্ধ করা হয় যার সাহায্যে
		বর্তমানে ব্যবহৃত মাল্টি-কোর সিস্টেমগুলি দক্ষতার সাথে প্রয়োগ করা যাবে। এ ফলে KDE অ্যাপ্লিকেশনগুলি 
		অধিক সরল ও সিস্টেমের মধ্যে উপলব্ধ রিসোর্স সুষ্ঠুরূপে ব্যবহৃত হবে।
	</li>
	<li>Trolltech-র Qt 4 লাইব্রেরির উপর ভিত্তি করে নির্মিত KDE 4.0 দ্বারা এই লাইব্রেরির উন্নত ভিশুয়াল 
		ক্ষমতা ও মেমরির ক্ষুদ্র ভার প্রয়োগ করা হবে। kdelibs দ্বারা Qt লাইব্রেরির উৎকৃষ্ট এক্সটেনশন উপস্থিত 
		করা হয় যার ফলে ডিভেলপরদের সুবিধার্থে উচ্চ-মানের কর্মক্ষমতা ও সহায়তা উপলব্ধ হবে।
	</li>
</ul>
</p>
<p>KDE লাইব্রেরিগুলি সম্পর্কে KDE <a href="http://techbase.kde.org">TechBase</a>-র  মধ্যে অধিক তথ্য উপস্থিত রয়েছে।</p>

<h4>পরিদর্শন করুন...</h4>
<p>
<a href="./guide">KDE 4.0 Visual Guide</a>-র মধ্যে KDE 4.0-র নতুন ও উন্নত প্রযুক্ত সম্পর্কে সংক্ষিপ্ত আলোচনা করা হয়েছে। ডেস্কটপের অনেক স্ক্রিনশট দ্বারা সুসজ্জিত এই সহায়িকার মধ্যে  KDE 4.0-র বিভিন্ন অংশের বর্ণনা করা হয়েছে ও ব্যবহারকারীদের জন্য কিছু নতুন ও উন্নত বৈশিষ্ট্য তুলে ধরা হয়েছে। <a href="./desktop">ডেস্কটপের</a> নতুন বৈশিষ্ট্যগুলি দিয়ে আরম্ভ করে, <a href="./applications">অ্যাপ্লিকেশন</a> যেমন System Settings, Okular-ডকুমেন্ট প্রদর্শন ব্যবস্থা ও Dolphin-ফাইল পরিচালন ব্যবস্থার উল্লেখ করা হয়েছে। <a href="./education">শিক্ষামূলক অ্যাপ্লিকেশন</a> ও <a href="./games">খেলা</a>-গুলিও উপস্থিত করা হয়েছে।
</p>

<h4>পরীক্ষা নিরীক্ষা করুন...</h4>
<p>
বিভিন্ন ডিস্ট্রিবিউশনের পক্ষ থেকে জানানো হয়েছে যে KDE 4.0 প্রকাশিত হওয়ার সময় অথবা কিছু কাল পরে প্যাকেজগুলি পরীক্ষা ও নির্মাণে সহযোগিতা করার উদ্দেশ্যে উপলব্ধ করা হবে।  বর্তমান ও সম্পূর্ণ তালিকা <a href="/info/4/4.0">KDE 4.0 Info Page</a>-র মধ্যে উপস্থিত রয়েছে এবং এর সাথে সোর্স-কোড, কম্পাইল করার প্রণালী, নিরাপত্তা ও অন্যান্য তথ্য  উপস্থিত রয়েছে।
</p>
<p>
নিম্নলিখিত ডিস্ট্রিবিউশনগুলির পক্ষ থেকে KDE 4.0 প্যাকেজ  অথবা লাইভ CD উপলব্ধ করা হবে:

<ul>
	<li>
		KDE4-ভিত্তিক <strong>Arklinux 2008.1</strong>-র আলফা সংস্করণ বর্তমান রিলিজের কিছু দিন 
		পরে প্রকাশিত হবে এবং ৩ অথবা ৪ সপ্তাহের মধ্যে প্রধান রিলিজ হওয়ার সম্ভবনা রয়েছে।
	</li>
	<li>
		<strong>Fedora</strong>-র Fedora 9 সংস্করণের মধ্যে KDE 4.0 উপস্থিত করা হবে। এটি  এপ্রিল মাসে<a
		href="http://fedoraproject.org/wiki/Releases/9">প্রকাশিত হবে</a>
		এবং এর আলফা রিলিজ ২৪-শে জানুয়ারি প্রকাশিত হবে।  KDE 4.0 প্যাকেজগুলি প্রি-আলফা <a
		href="http://fedoraproject.org/wiki/Releases/Rawhide">Rawhide</a> রিপোসিটোরির মধ্যে উপস্থিত রয়েছে।
	</li>
	<li>
		<strong>Gentoo Linux</strong> দ্বারা KDE 4.0 বিল্ড 
		<a href="http://kde.gentoo.org">http://kde.gentoo.org</a>-এ উপলব্ধ করা হয়।
	</li>
	<li>
		<strong>Ubuntu</strong> প্যাকেজগুলি শীঘ্র প্রকাশনার অপেক্ষারত "Hardy Heron"-এ অন্তর্ভুক্ত করা হয়েছে
		(8.04) ও স্থায়ী সংস্করণ "Gutsy Gibbon"-র মধ্যেও (7.10) আপডেট রূপে উপলব্ধ করা হবে।
		KDE 4.0 পরীক্ষার জন্য একটি Live CD উপলব্ধ রয়েছে ।
		অধিক বিবরণের জন্য Ubuntu.org-র মধ্যে <a href="http://kubuntu.org/announcements/kde-4.0">
		announcement</a> পড়ুন।
	</li>
	<li>
		<strong>openSUSE</strong> প্যাকেজগুলি openSUSE 10.3 সংস্করণ 
		(<a href="http://download.opensuse.org/repositories/KDE:/KDE4:/STABLE:/Desktop/openSUSE_10.3/KDE4-BASIS.ymp">একটি 
		ক্লিক দ্বারা ইনস্টল করুন</a>) ও openSUSE 10.2 সংস্করণের জন্য <a href="http://en.opensuse.org/KDE4">উপলব্ধ
		 রয়েছে</a>।  এই প্যাকেজগুলির সাথে একটি<a href="http://home.kde.org/~binner/kde-four-live/">KDE 
		Four Live CD</a>-ও উপলব্ধ আছে। ভবিষ্যতে প্রকাশনার অপেক্ষায় openSUSE 11.0 সংস্করণের মধ্যে KDE 4.0 উপলব্ধ করা হবে।
	</li>
</ul>
</p>

<h2>KDE 4 পরিচিতি</h2>
<p>
KDE 4.0 একটি উন্নতমানের মক্ত সফ্টওয়্যার ডেস্কটপ। বিবিধ কর্মের জন্য এই ডেস্কটপের মধ্যে অনেক ধরনের অ্যাপ্লিকেশন উপস্থিত রয়েছে। KDE 4-র জন্য নির্মিত নতুন Plasma ডেস্কটপ শেলের সাহায্যে ডেস্কটপ ও অ্যাপ্লিকেশনগুলির জন্য সহজে ব্যবহারযোগ্য প্রেক্ষাপট উপস্থিত করা  হয়েছে। Konqueror ওয়েব ব্রাউজারের সাহায্যে ওয়েবের বৈশিষ্ট্য ডেস্কটপে একত্রিত করা যাবে। Dolphin ফাইল পরিচালন ব্যবস্থা, Okular ডকুমেন্ট প্রদর্শন ব্যবস্থা ও System Settings নিয়ন্ত্রণ কেন্দ্র দ্বারা ডেস্কটপের মৌলিক বৈশিষ্ট্য সংকলন সম্পূর্ণ করা হয়।
<br />
KDE Library‌-গুলির উপর ভিত্তি করে KDE নির্মিত হয়। এই লাইব্রেরিগুলি দ্বারা KIO-র মাধ্যে নেটওয়ার্কে উপস্থিত রিসোর্স ও Qt4-র মাধ্যমে উন্নত ভিশুয়াল বৈশিষ্ট্য উপলব্ধ করা হয়। KDE Library-র অন্তর্গত Phonon ও Solid-র সাহায্যে সব KDE অ্যাপ্লিকেশনের জন্য মাল্টিমিডিয়া পরিকাঠামো ও হার্ডওয়্যার ব্যবহারের উন্নত ক্ষমতা উপস্থিত করা হয়েছে।
</p>
